美調高利率0.25厘 港三發鈔行預測 明年下半年加P

美調高利率0.25厘
港三發鈔行預測 明年下半年加P

要聞

0:00

【本報訊】聯儲局一如預期在會後公佈加息0.25厘，並推測明年加息3次。反映本地市場資金鬆緊及用作按揭定價的港元同業拆息（H），年初至今已持續上升，但由銀行決定的儲蓄及最優惠利率（P）等存貸指標，則維持不變。3間發鈔行表示，按目前拆息升速推算，明年下半年才有加P機會。

記者：劉美儀

金管局總裁陳德霖指美國稅改方案或影響利率升勢。

金管局總裁陳德霖繼續提醒外界，要留心美國稅改方案，或令當地通脹及利率升速較預期更快，銀行是否加P取決於資金成本，各行有不同考慮，他認為倘到明年1月、2月，因招股凍結資金及年結因素消失後，銀行若仍覺得拆息會持續向上，「便會考慮加一加（P）」。

利率升會影響樓市，但他指此乃其中而非唯一因素，供求平衡是另一關鍵，又重申樓價不可能與市民購買力長期脫節；被問及美國加息市民按揭負擔加重，辣招會否放寬，他沒有正面回應。

美國加息0.25厘後，聯邦基金利率調升到1.25至1.5厘，聯匯機制下，金管局亦將貼現窗基本利率同步上調至1.75厘。

美稅改成不明朗因素

今次是聯儲局年內第3次加息，自前年底美國展開加息周期，至今累計加息5次（調升1.25厘）。期內本港儲蓄及P一直維持不變，以龍頭行匯豐計，目前兩者分別為接近零厘及5厘，不過作為H按定價的1個月拆息，年初至今已升0.35厘至1.1厘。

匯豐銀行亞太區顧問梁兆基表示，美國加息本港拆息自然跟升，年內亦上升不少，惟他估計港元拆息「不會持續長升」，元旦及農曆年後會回落至1厘以下，「我哋銀行仍有空間維持P在現有水平不變。」

聯儲局對美國經濟看好，但通脹預期則有保留，倘明年美國加息2至3次，他相信「本港喺頭一兩次未必需要跟加（P）」，料明年下半年才有加P可能；不過市場亦有不明朗因素存在，包括稅改方案令美國企業不少靠泊海外低稅地區（包括香港）資金回籠，對本港資金外流及拆息帶來影響。

目前大部份新造樓按以H按為主，梁兆基謂，拆息升供款負擔亦增加，對樓市會有影響，但物業市場供不應求及對樓價上升憧憬，令負面因素被局部抵銷。

中銀香港投資管理總經理陳少平亦估計，明年美國最多只能加息兩次，參考對上次加息周期銀行調升P經驗，當時P與1個月拆息息差收窄至約3.4厘，現時兩者仍相距約4厘，意味闊度（息差利潤）足夠，故聯儲局至少要再加息3次才構成加P考慮，相信銀行要待明年中再視乎情況決定是否需上調P。

渣打大中華及北亞地區兼香港區金融市場部主管陳銘僑認為，明年美國只會加息兩次，故對港息影響有限，暫無調升P壓力，除非環球資金流向因地緣政治突變，或金管局增發外匯基金票據抽走銀根過年後1個月拆息有機會回落至0.8厘水平。

相關新聞

每百萬元H按 月供增2.3%
要聞 5小時前

市場對明年樓價預測分歧
要聞 5小時前

元朗新盤收票佳 未受影響
要聞 5小時前